# Парашютирование. Штопор. Схема сил.
# Тут только про штопор!!!

Штопором называется самопроизвольное вращение самолета на закритических углах атаки по крутой нисходящей спирали с малым радиусом.
Режим штопора зависит от типа и размеров планера, профиля его крыльев, центровок, расположения грузов относительно центра тяжести, формы и компоновки оперения и др. В зависимости от этого различают различные виды штопора: нормальный, плоский, перевернутый (обратный).

## Схема сил на штопоре.

![](/uploads/Aerodinamika-poleta-VS_32_shema_sil_pri_shtopore.png)
В установившемся штопоре действуют следующие силы (см. рисунок): сила веса планера `G`, равнодействующая аэродинамических сил `R` и моменты, вращающие планер. Раскладывая силу `R` по вертикальному и горизонтальному направлениям, мы получим силу `R1`, которая является центростремительной, и силу `R2`, уравновешивающую вес планера `G`.
![](/uploads/Aerodinamika-poleta-VS_32_shema_sil_pri_shtopore_formula.png)
Величина `Cr` на больших закритических углах атаки значительна, поэтому скорость при штопоре не велика, особенно на режиме плоского штопора.

![](/uploads/Aerodinamika-poleta-VS_32_shema_sil_pri_shtopore_krylo.png)
При срыве в штопор планер сваливается на крыло и на нос, и, сохраняя крен, быстро начинает вращаться (штопорить).
Причиной штопора и усиления его вращения является самовращение крыла на углах атаки выше критических (авторотация крыла).
Сущность самовращения заключается в следующем.
После срыва с крыла потока воздуха и возникновения вращения у опускающегося крыла увеличивается угол атаки, а у поднимающегося — угол атаки уменьшается.
На рисунке изображена плоскость, которая получила левый крен. Левое крыло, опускаясь со скоростью `W` и двигаясь по направлению скорости `V1`, встречает поток под углом `Ɑлев`, большим, чем `Ɑ0`, а правое крыло при этом уменьшает свой угол атаки до значения `Ɑправ`.
Опускающееся крыло на углах атаки выше критических, получает меньшую подъемную силу и большее лобовое сопротивление по сравнению с поднятым крылом, имеющим угол атаки меньше критического и плавное обтекание.

Таким образом, разность подъемных сил правого и левого крыльев будет увеличивать кренящий момент на левое крыло и вращение плоскости будет ускоряться, так как разница в углах атаки и подъемных силах на его концах не только не будет уменьшаться, но увеличится.
Разность же лобовых сопротивлений концов крыльев будет создавать заворачивающий момент, который будет нарастать.
Следовательно, на вращающуюся плоскость действуют кренящие и заворачивающие моменты, которые возникают у современных крыльев на углах атаки выше критических. При этом на углах атаки (в средней части крыла) от 15 до 30° крыло дает одновременно и кренящее и заворачивающее действие, а при больших углах атаки при ослаблении кренящего момента остается и усиливается только заворачивающее действие, что соответствует режиму плоского штопора. Если же угол атаки сделать меньше критического, то вращение немедленно прекращается. Отсюда следует, что авторотация крыла, а следовательно, и любой режим штопора (крутой, пологий, плоский) может быть только на углах атаки выше критических.
Это еще раз подтверждает, что основная задача вывода из штопора заключается в уменьшении углов атаки крыла или переводе планера в пикирование.
Это так сказать теория, а практика следующая - вывод ЛА на закритические углы атаки случается от невнимательного управления летательным аппаратом, в нашем случае планером.
Особенно распространено перетягивание ручки на себя при парящих полетах, когда пилот стремиться уменьшить скорость, что бы быть как можно ближе к центру потока и получить наибольшую скороподъемность,

Крутой штопор (нормальный) это такой штопор, когда фюзеляж круто наклонен и его продольная ось составляет с горизонтом угол в 75—80°.
Плоский штопор характерен малым углом наклона фюзеляжа к горизонту (примерно 30—40°), малым радиусом, но большой скоростью вращения.
Плоский штопор является наиболее опасной фигурой, так как дает большое запаздывание при выходе, т. е. после отклонения рулей планер продолжает вращение, доходящее иногда до 2—3 витков.
Кроме этих видов, штопор может быть выполнен в перевернутом положении (перевернутый штопор); случайное попадание в такой штопор возможно при полете на спине или при выполнении фигур, связанных с переворотом.
Горизонтальный штопор, или так называемая „штопорная бочка", выполняется на большой скорости при штопорном положении рулей. На планере можно сделать два таких поворота, т. е. один виток штопора в горизонтальной плоскости с некоторой потерей высоты.
Планер самопроизвольно, т. е. помимо желания летчика, срывается обычно сначала в крутой штопор, затем, если скорость вращения его увеличивается, через несколько витков входит в плоский штопор.
Для выхода из плоского штопора планер надо перевести в крутой штопор, а затем, остановив вращение, вывести планер из пикирования. Таким образом, планер не может попасть сразу в плоский штопор или сразу из него выйти в нормальный полет. Поэтому плоский штопор является наиболее опасным видом штопора; выход из него сопряжен с большим запаздыванием и требует большого времени и больших высот.

При задней центровке ухудшается продольная устойчивость, т.е. способность планера самостоятельно, без помощи летчика, восстанавливать нарушенное равновесие.
Устойчивый планер при вынужденном внешними причинами отклонении от равновесия в сторону больших углов атаки стремится к уменьшению угла атаки, что задерживает его срыв в штопор.
При чрезмерно задних центровках планер становится продольно не устойчивым, при кабрировании быстро достигает своего критического угла атаки и срывается в штопор.